\section{Баллистокардиограф} % (fold)
\label{sec:баллистокардиограф}

Баллистокардиограф -- устройство для измерения и регистрации реактивных микродвижений тела, обусловленных механической деятельностью сердца. Измеряемыми величинами при этом могут быть смещение, скорость или ускорение. Фактическими искомыми величинами при БКГ-исследовании являются кардио-гемодинамические величины, напр, ударный объем и др. Регистратором обычно служит двух- или многоканальный электрокардиограф.

\subsection{Устройство прибора} % (fold)
\label{sub:устройство_прибора}


\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{img/03_05}
	\caption{Схема устройства баллистокардиографов.\\
	А — структурная схема прибора: О — объект; ВУ — воспринимающее устройство; ИП — измеритель перемещений; ФП — функциональный преобразователь.\\
	Б — схема воспринимающего устройства для непрямой баллистокардиографию 1 — подвижная часть; 2 — система подвески; 3 — неподвижное основание.\\
	В — схема воспринимающего устройства для прямой баллистокардиографию 1 — подвижная часть (ноги исследуемого лежат на подставке); 2 — неподвижное основание — штатив.\\
	Г — схема воспринимающего устройства для баллистокардиографии комбинированного типа: 1 — система подвески; 2 — подвижная часть; 3 — неподвижное основание. \cite{БМЭ:1974}}
	\label{fig:05_01}
\end{figure}

Обычно посредством баллистокардиографа регистрируют продольные движения тела при горизонтальном положении обследуемого. Существуют устройства, позволяющие регистрировать движения в поперечном и дорсо-вентральном направлениях, а также вращения тела относительно продольной, поперечной или дорсо-вентральной осей (торсионные баллистокардиографы). Известны приборы для исследований в положениях стоя и сидя. 

В общем случае баллистокардиограф состоит из трех последовательно соединенных звеньев: воспринимающего устройства, измерителя перемещений и функционального преобразователя (рис. \ref{fig:05_01}, А). Чрезвычайно разнообразные конструкции баллистокардиографов различаются главным образом по выполнению воспринимающего устройства.

Воспринимающее устройство — наиболее специфическое звено баллистокардиографа — является механическим преобразователем, отвечающим перемещением на силовое воздействие организма. Характеристики его как преобразователя определяют информационную сущность баллистокардиографии и особенности ее многочисленных разновидностей. Воспринимающее устройство имеет три основных элемента: подвижную часть, неподвижное основание и связывающую их систему подвески.

Измеритель перемещений представляет собой обычный измерительный элемент, измеряющий смещение, скорость или ускорение подвижной части воспринимающего устройства и преобразующий их в современных приборах в электрический сигнал.

Функциональный преобразователь вводится при необходимости качественного преобразования сигнала с целью придать ему новый информационный смысл, например, для дифференцирования или интегрирования сигнала. Весьма компактные в современном исполнении измерительные и функциональные преобразователи не оказывают существенного влияния на конструкцию прибора в целом.
% subsection устройство_прибора (end)

\subsection{Принцип работы прибора} % (fold)
\label{sub:принцип_работы_прибора}


Организм контактирует с подвижной частью воспринимающего устройства и передает на нее силовое действие, вызванное отдачей вследствие движения масс сердца и крови в ходе сердечного цикла. Перемещения подвижной части воспринимаются измерителем перемещений, преобразуются в электрический сигнал, который подается на регистратор.

В зависимости от типа баллистокардиографа подвижная часть воспринимающего устройства выполняется в виде платформы, сиденья кресла, ложа для размещения участка тела или в виде укрепленной на теле детали, движения которой измерять технически удобнее, чем движения тела.

Соответственно неподвижным основанием служит массивная станина, остов стола или кресла, штатив.

Конструктивное выполнение системы подвески наиболее существенно сказывается на функциональных свойствах баллистокардиографа и на информационном содержании БКГ.

Система подвески несет две важные специфические функции: ограничивает свободу движения подвижной части, сохраняя ее в одном или нескольких нужных направлениях, и, обладая определенными свойствами противодействия возмущающей силе, регламентирует характер взаимной подвижности элементов воспринимающего устройства. Главные свойства системы подвески: податливость $C$, определяемая как деформация под действием единичной силы, и сопротивление $R$, характеризующее силу торможения, приходящуюся на единицу скорости (для каждого направления). 

Система подвески вместе с подвижной частью, имеющей собственную массу ($M_\text{п}$) и присоединенную массу тела обследуемого ($M_\text{т}$), образует колебательную систему. Ее движение под действием вынуждающей силы $F = M_c \ddot{x_с}$ (где $M_c$ -- масса сердца и движущейся с ним части крови; $\ddot{x_с}$ -- ускорение центра тяжести сердца и крови) описывается уравнением: 
\begin{equation}
	F = M_c \ddot{x_c} = (M_\text{т} + M_\text{п}) (\ddot{x_\text{п}} + 2 \delta \dot{x_\text{п}} + \omega^2 x_\text{п})
	\label{eq:05_01}
\end{equation}
где $x_\text{п}$, $\dot{x_\text{п}}$, и $\ddot{x_\text{п}}$ -- соответственно смещение, скорость и ускорение подвижного элемента баллистокардиографа;
\begin{equation*}
 	\omega = \frac{1}{\sqrt{(M_\text{т} + M_\text{п}) C}}
\end{equation*}
-- частота свободных колебаний воспринимающего устройства вместе с обследуемым;
\begin{equation*}
	\delta = \frac{1}{2 (M_\text{т} + M_\text{п})}
\end{equation*}
-- коэффициент затухания.

Различно конструируя подвеску (при этом изменяются параметры $C$ и $R$), можно получить воспринимающие устройства, весьма различные по динамическим свойствам и соответственно различно преобразующие принимаемую ими информацию. Среди этих устройств наибольший интерес представляют высокочастотные, ультранизкочастотные и апериодические системы, использующие соответственно жесткую, мягкую и свободную подвески. При этом возмущающая сила $F$ первой группой устройств воспроизводится как смещение ($F \approx x_\text{п} / C$), а устройствами второй и третьей групп -- как ускорение ($F \approx (M_\text{т} + M_\text{п})x_\text{п}$).  
% subsection принцип_работы_прибора (end)

% section баллистокардиограф (end)

\pagebreak